\documentclass[12pt,
reqno]{amsart}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsxtra,amssymb,eufrak}%{amscd}
\usepackage[all]{xy}
%\usepackage[active]{srcltx} %SRC Specials for DVI Searching
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[russian]{babel}

\textwidth=160mm
\textheight=230mm
\topmargin=-2mm
\oddsidemargin=5mm
\evensidemargin=5mm

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Теорема}[section]
\newtheorem{lm}[thm]{Лемма}
\newtheorem{co}[thm]{Следствие}
\newtheorem{pr}[thm]{Предложение}

\theoremstyle{definition}

\newtheorem{df}[thm]{Определение}
\newtheorem{exm}[thm]{Пример}
\newtheorem{rem}[thm]{Замечание}
\newtheorem{que}[thm]{Вопрос}
%\newtheorem{prv}{Доказательство}
%\renewcommand{\theprv}{\!\!}
\numberwithin{equation}{section}

\setcounter{tocdepth}{1}

\DeclareMathOperator{\Der}{Der}
\DeclareMathOperator{\Coker}{Coker}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\newcommand*{\lmod}{\mbox{-}\!\mathop{\mathsf{mod}}}
\newcommand*{\rmod}{\mathop{\mathsf{mod}}\!\mbox{-}}
\newcommand*{\bimod}{\mbox{-}\!\mathop{\mathsf{mod}}\!\mbox{-}}
\newcommand*{\Ptens}{\mathop{\widehat\otimes}}
\newcommand*{\Tens}{\mathop{\otimes}}
\newcommand*{\ptens}[1]{\mathop{\widehat\otimes}_{#1}}
\newcommand*{\wh}{\widehat}
\newcommand*{\wt}{\widetilde}
\newcommand*{\Smash}{\mathop{\#}}
\newcommand*{\Psmash}{\mathop{\widehat{\#}}}
\newcommand*{\lra}{\longrightarrow}
\newcommand*{\lla}{\longleftarrow}
\newcommand*{\lar}{\leftarrow}
\newcommand*{\rar}{\rightarrow}
\newcommand*{\xla}{\xleftarrow}
\newcommand*{\xra}{\xrightarrow}
\newcommand{\cO}{\mathcal{O}}
\newcommand*{\cA}{\mathscr A}
\newcommand*{\cE}{\mathcal{E}}
\newcommand{\Tr}{\mathop{\mathrm{Tr}}\nolimits}

\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\GG}{\mathbb{G}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}

\newcommand*{\fg}{\mathfrak{g}}
\newcommand*{\ff}{\mathfrak{f}}
\newcommand*{\fb}{\mathfrak{b}}
\newcommand*{\h}{\mathbf h}
\newcommand{\ad}{\mathop{\mathrm{ad}}\nolimits}
\newcommand{\Ad}{\mathop{\mathrm{Ad}}\nolimits}
\newcommand*{\fA}{\mathfrak{A}}

\renewcommand*{\dh}{\mathop{\mathrm{dh}}}
\newcommand*{\db}{\mathop{\mathrm{db}}}
\newcommand*{\dg}{\mathop{\mathrm{dg}}}
\newcommand*{\wdh}{\mathop{\mathrm{w.dh}}}
\newcommand*{\wdb}{\mathop{\mathrm{w.db}}}
\newcommand*{\wdg}{\mathop{\mathrm{w.dg}}}

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

\let \al         =\alpha
\let \be         =\beta
\let \ga         =\gamma
\let \de         =\delta
\let \ep         =\varepsilon      \let\eps=\ep
\let \ze         =\zeta
\let \te         =\theta       
\let \io         =\iota
\let \ka         =\varkappa
\let \la         =\lambda
\let \si         =\sigma
\let \up         =\upsilon
\let \om         =\omega

\let \Ga         =\Gamma
\let \De         =\Delta
\let \Te         =\Theta        \let\Th=\Te
\let \La         =\Lambda
\let \Si         =\Sigma
\let \Up         =\Upsilon
\let \Om         =\Omega

\let \phi         =\varphi

\newcommand*{\Tor}{\mathop{\mathrm{Tor}}\nolimits}

\newcommand*{\id}{\mathop{\mathrm{id}}\nolimits}

\newcommand*{\ptn}{\mathbin{\widehat{\otimes}}}


\title{Гомологические размерности алгебр аналитических функционалов и их пополнений}

\author{О. Ю. Аристов}
\address{Institute for Advanced Study in Mathematics of Harbin Institute of Technology, Harbin 150001, China;
\newline\indent
Suzhou Research Institute of Harbin Institute of Technology, Suzhou 215104, China}
\email{aristovoyu@inbox.ru}

\begin{document}

\begin{abstract}
Показано, что основные гомологические размерности алгебры аналитических функционалов на связной комплексной группе Ли, а также некоторых её пополнений, совпадают с размерностью односвязного разрешимого множителя в каноническом разложении линеаризации этой группы. Таким образом, возможная нетривиальность линейно комплексно редуктивного множителя не влияет на гомологические свойства рассматриваемых алгебр. 
\end{abstract}

 \maketitle
 \markright{Гомологические размерности}

\section{Введение}

В работах автора \cite{AHHFG, Ar_smash,Ar_aahe} изучались свойства классического объекта некоммутативного гармонического анализа ---  алгебры аналитических функционалов ${\cA}(G)$, ассоциированной со связной комплексной группой Ли~$G$, а также свойства некоторых пополнений указанной алгебры. В этой статье полученные ранее результаты используются для вычисления гомологических размерностей  (проективных, а также слабых, т.е. плоских).

В рамках топологической гомологии изучение гомологических размерностей банаховых алгебр  было начато А.\,Я.~Хелемским в 1970~г. Вычисление и оценка этих инвариантов в банаховом случае оказались исключительно трудными, но некоторого прогресса удалось добиться, см. книгу \cite{X1}, более поздний обзор \cite{He00}, а также нe вошедшие в обзор работы \cite{Ar00,Se04,Se07,Se18}. Немного позднее Дж.\,Тейлор, мотивированный вопросами спектральной теории, исследовал гомологические проблемы для более общих топологических алгебр \cite{T0,T2}, см. также \cite{He81}.  Выяснилось, что ядерные алгебры лучше приспособлены к топологической гомологии, чем банаховы, что обусловлено свойствами проективного тензорного произведения. Доказанные ниже результаты подтверждают это наблюдение --- все алгебры, которые здесь обсуждаются, являются ядерными. Гомологические размерности ядерных алгебр функций вычислялись в $C^\infty$-случае в \cite{Og86,OH84} и голоморфном случае  в \cite{Pi14A} (для коммутативных) и    \cite{Do03,Pi09} (для некоммутативных). Из более свежих работ отметим \cite{Ko21,Ko23}. Также представляют интерес статьи \cite{Pi08,Pi12,Se96,Se25+}, где обсуждаются слабые размерности,  и  работы \cite{Pi02,Pi10,Pi11A,PS07}. Для свёрточных алгебр эти инварианты изучались в основном в банаховом случае, см. например, \cite{X1,Se18}. Исключением является результат Тейлора об алгебрах распределений на компактных действительных группах Ли \cite{T2}, см. ниже.  Гомологические размерности алгебр аналитических функционалов ранее не рассматривались, не говоря уж об их пополнениях, которые составляют совсем новую область исследований.

Классическая теорема Хохшильда утверждает, что для связной линейной комплексной группы~Ли имеет место разложение в полупрямое произведение $B\rtimes L$, где $B$ односвязна и разрешима, а $L$ линейно комплексно редуктивна \cite{HO65}, см. также \cite[с.\,601, Theorem 16.3.7]{HiNe}. В частности, если~$\La$ --- линеаризатор связной группы Ли~$G$, то разложение существует для $G/\La$.  Мы покажем, что \emph{основные гомологические размерности алгебры ${\cA}(G)$ совпадают с размерностью~$B$}  (это часть утверждения теоремы~\ref{homdimth}). 

Остальные утверждения в указанной теореме касаются некоторых пополнений ${\cA}(G)$, которые являются алгебрами Фреше--Аренса--Майкла. Для нас особенно интересны $\widehat{{\mathscr A}}(G)$ --- её оболочка Аренса-Майкла и $\widehat{{\mathscr A}}(G)^{\mathrm{PI}}$ --- её оболочка относительно класса банаховых  PI-алгебр   (первая оболочка известна давно, а вторая  введена в~\cite{Ar_smash}). Алгебра $\widehat{{\mathscr A}}(G)$ может быть определена как пополнение ${\cA}(G)$ относительно семейства всех  непрерывных субмультипликативных полунорм, а $\widehat{{\mathscr A}}(G)^{\mathrm{PI}}$ --- как пополнение относительно семейства  непрерывных субмультипликативных  полунорм с дополнительным ограничением: пополнение по каждой из них есть (автоматически банахова) алгебра, удовлетворяющая полиномиальному тождеству. 

Также в упомянутой статье \cite{Ar_smash} был предложен единый подход к обеим алгебрам. Он заключается в том, чтобы рассматривать их как крайние случаи некоторого семейства. Члены этого семейства обозначаются через ${\mathscr A}_{\omega_{max}^\infty}(G/\La)$,  где $\omega_{max}$ ---  субмультипликативный вес, зависящий от выбора нильпотентной подгруппы в $G/\La$, промежуточной между экспоненциальным и нильпотентным радикалами, а именно, $\omega_{max}$ есть максимальный субмультипликативный вес с экспоненциальным искривлением на этой подгруппе. В~\cite{Ar_aahe} доказано важное свойство гомоморфизма пополнения ${\cA}(G)\to {\mathscr A}_{\omega_{max}^\infty}(G/\La)$, а именно, он является гомологическим эпиморфизмом, см. теорему~\ref{C4mainexdi}. Одним из непосредственных приложений этого результата оказывается вычисление гомологических размерностей для пополнений указанного вида, поскольку существование гомологического эпиморфизма позволяет упростить получение верхних оценок. (Читатель, которого интересует только ${\cA}(G)$, легко заметит, что рассуждения, относящиеся к ней, не включают ссылок на гомологические эпиморфизмы.) Как частный случай, мы показываем, что \emph{гомологические размерности $\widehat{\cA}(G)$ и $\widehat{\cA}(G)^{\mathrm{PI}}$ также совпадают с размерностью~$B$} (см. следствия~\ref{hdAM} и~\ref{hdPIE}). Заметим, что при оценке снизу рассуждения сводятся к вопросу о когомологиях алгебр Ли, ответ на который был дан в~\cite{Ha70}.

Отметим, что из полученных результатов следует, что наличие линейно комплексно редуктивного множителя $L$ в разложении $G/\La=B\rtimes L$ не влияет на гомологические размерности $\cA(G)$. Однако того факта, что ${\cA}(L)$ гомологически тривиальна, недостаточно для вывода этого свойства --- здесь необходимо привлекать утверждение о том, что $\cA(G/\La)$ \emph{относительно гомологически тривиальна} над  $\cA(B)$, см. ниже. 
 
В заключение введения сформулируем также вопрос о действительных группах Ли. Обозначим через ${\mathscr E}'(G)$ алгебру распределений с компактным носителем на связной действительной группе Ли $G$, т.\,е. алгебру непрерывных линейных функционалов на пространстве всех гладких функций со сверткой в качестве умножения.
\begin{que}\label{HdEGpr}
Каковы гомологические размерности $\cE'(G)$, $\wh\cE'(G)$ и $\wh\cE'(G)^{\mathrm{PI}}$?
\end{que}
Единственным известным автору результатом в этом направлении является следующее утверждение: если $G$ компактна, то $\cE'(G)$ гомологически тривиальна \cite[Proposition 7.3]{T2}.   

\section{Предварительные сведения и вспомогательные утверждения}

Мы рассматриваем $\ptn$-алгебры и $\ptn$-модули над ними, т.\,е. полные локально выпуклые алгебры и модули с совместно непрерывным умножением (над полем $\CC$). Все алгебры и модули, как и их (гомо)морфизмы, предполагаются унитальными. Кроме того, нам понадобятся $\ptn$-коалгебры, $\ptn$-биалгебры и $\ptn$-алгебры Хопфа, т.\,е.  коалгебры, биалгебры и  алгебры Хопфа  в симметрической моноидальной категории полных локально выпуклых пространств над $\mathbb{C}$ с бифунктором $(-)\mathbin{\widehat{\otimes}} (-)$  полного проективного тензорного произведения, см., например, \cite{Ar_smash}.


\subsection*{Алгебры аналитических функционалов и их пополнения}
Для произвольной комплексной группы Ли $G$ мы рассматриваем её алгебру аналитических функционалов $\cA(G)$, т.\,е. снабжённое сверткой пространство непрерывных функционалов на алгебре голоморфных функций на $G$. (В нужной нам общности они впервые появились в~\cite{Li70}.)  Согласно \cite{Ak08} каждому субмультипликативному весу $\om$ на $G$ соответствует пополнение, которое является банаховой алгеброй. Более того, привлекая всевозможные степени $\om$, мы получаем алгебру Фреше ${\mathscr A}_{\omega^\infty}(G)$, которая является алгеброй  Аренса-Майкла, т.\,е. проективным пределом банаховых. Подробности см. в~\cite{Ar_smash}.


\subsection*{Аналитические смэш-произведения}
В дальнейшем существенно, что алгебры аналитических функционалов  являются также $\ptn$-алгебрами Хопфа, см. \cite{Ar_smash}. Это позволяет нам обратиться к аналитической версии конструкции смэш-про\-из\-ведения, которая была рассмотрена Пирковским в~\cite{Pi4}. В~\cite[\S\,2]{Ar_smash} показано, что полупрямым произведениям групп Ли соответствуют аналитические смэш-произведения  алгебр аналитических функционалов.
 
Приведём необходимые определения. Пусть $H$ --- $\mathbin{\widehat{\otimes}}$-алгебра Хопфа и пусть $\mathbin{\widehat{\otimes}}$-алгебра~$A$  снабжена структурой левого $H$-$\mathbin{\widehat{\otimes}}$-модуля. Далее мы свободно пользуемся обобщёнными обозначениями Свидлера для $\ptn$-алгебр Хопфа. Впервые на  возможность обобщить обозначения Свидлера указал Акбаров в \cite{Ak08}; более подробное обсуждение см. в~\cite[\S\,1]{Ar_smash}. Напомним, что~$A$ называется (левой)  \emph{$H$-$\mathbin{\widehat{\otimes}}$-модульной алгеброй}, если выполнены условия 
\begin{equation}\label{Hmodalgcond}
h\cdot(ab)=\sum (h_{(1)}\cdot a)(h_{(2)}\cdot b)\quad\text{и}\quad h\cdot 1=\varepsilon(h)1\qquad(h\in H,\,a,b\in A).
\end{equation}
(Как обычно, $\ep$ обозначает коединицу.)
Тогда на полном локальном выпуклом пространстве   $A\ptn H$ формула
\begin{equation}\label{exmusmpr}
(a\otimes h)(a'\otimes h')=\sum a(h_{(1)}\cdot a')\otimes h_{(2)}h'\qquad(h,h'\in H;\,a,a'\in A)
\end{equation}
задаёт совместно непрерывное  ассоциативное умножение. Пространство $A\ptn H$, снабжённое этим
умножением обозначается через $A\Psmash H$ и называется \emph{аналитическим смэш-произведением}. (Элементарные тензоры обозначаются через $a\Smash h$.)

Пусть теперь $C$ --- $\mathbin{\widehat{\otimes}}$-коалгебра, снабжённая структурой левого $H$-$\mathbin{\widehat{\otimes}}$-модуля. Она называется (левой) \emph{$H$-$\mathbin{\widehat{\otimes}}$-модульной коалгеброй}, если 
\begin{equation}\label{coumo}
\sum (h\cdot c)_{(1)}\otimes (h\cdot c)_{(2)}=\sum (h_{(1)}\cdot c_{(1)})\otimes(h_{(2)}\cdot c_{(2)})\quad\text{и}\quad \ep_C(h\cdot c)= \ep_H(h)\ep_C(c)
\end{equation}
для всех $h\in H$ и $c\in C$, ср. \cite[Definition 2.1(c)]{Mo77}.
Если $A$ --- $\mathbin{\widehat{\otimes}}$-биалгебра, которая является
$H$-$\mathbin{\widehat{\otimes}}$-модульной алгеброй и $H$-$\mathbin{\widehat{\otimes}}$-модульной коалгеброй одновременно, то она
называется (левой)  \emph{$H$-$\mathbin{\widehat{\otimes}}$-модульной биалгеброй}, ср. \cite[Definition 2.1(e)]{Mo77}. Подробности см. в~\cite[\S\,1]{Ar_smash}.

 
\subsection*{Гомологические размерности}

Напомним  основные определения из гомологической теории локально выпуклых алгебр,  см., например, \cite{X1} и \cite{Pir_qfree}.

Рассмотрим $A$-$\ptn$-модуль $P$ (левый, правый или бимодуль) над $\ptn$-алгеброй $A$. Он называется \emph{проективным}, если для любого допустимого эпиморфизма $A$-$\ptn$-модулей (т.\,е. обладающего правым обратным непрерывным линейным отображением) с областью значений $P$ существует правый обратный морфизм  $A$-$\ptn$-модулей. Частным случаем  проективного модуля является \emph{свободный}, т.\,е. изоморфный модулю вида $A\ptn E$  для некоторого полного локально выпуклого пространства~$E$ (для левых модулей). Цепной комплекс $$\cdots\lar M_n \lar M_{n+1} \lar \cdots$$ $A$-$\ptn$-модулей называется \emph{допустимым}, если он стягиваем в категории топологических векторных пространств, т.\,е. если существует стягивающая гомотопия, состоящая из непрерывных линейных отображений.

Если  $M$ и $N$ --- правый  и, соответственно, левый $A$-$\ptn$-модули, то их \emph{$A$-модульное тензорное произведение} $M\ptens{A}N$ определяется как пополнение факторпространства $M\Ptens N$ по замыканию линейной оболочки всех элементов вида 
$$
x\cdot a\otimes y-x\otimes a\cdot y\qquad (x\in M,\,y\in N,\,a\in A).
$$
Левый модуль Фреше $F$ над алгеброй Фреше $A$  называется \emph{плоским}, если функтор $(-)\ptens{A} F$ переводит всякий допустимый комплекс правых $A$-модулей Фреше в точный комплекс векторных пространств. Следует отметить, что  мы рассматриваем плоские модули только в категории модулей Фреше над данной алгеброй Фреше (в отличие от проективных модулей), ср. замечание~\ref{onFR} ниже. 

Напомним, что \emph{$R$-$\Ptens$-алгеброй} называется пара $(A,\eta_A)$, где $A$ --- $\Ptens$-алгебра, а $\eta_A \!: R \to A$ --- гомоморфизм $\Ptens$-алгебр. Заметим, что каждый $A$-$\Ptens$-модуль автоматически является $R$-$\Ptens$-модулем через функтор ограничения скаляров по $\eta_A$. Обозначим через $(A,R)\lmod$ категорию левых $A$-$\Ptens$-модулей, снабжённую  структурой точной категории относительно комплексов, расщепимых непрерывными морфизмами $R$-$\Ptens$-модулей, ср. \cite[Appendix, Example 10.1 и 10.3]{Pir_qfree}. В частности, когда $R = \CC$, мы получаем стандартное определение допустимой (или $\CC$-расщепляемой) последовательности $A$-$\Ptens$-модулей, упомянутое выше. Рассматривая $\Ptens$-бимодули над $R$-$\Ptens$-алгеброй~$A$ (слева) и $S$-$\Ptens$-алгеброй $B$ (справа), мы обозначаем соответствующую категорию через $(A,R)\bimod(B,S)$. В случае, когда $R=S=\CC$, мы пишем просто $A\bimod B$. Для категорий левых и правых модулей используются обозначения $A\lmod$ и $\rmod B$ соответственно. Нам понадобится также понятие относительной  проективности. А~именно, модуль $P$ называется \emph{проективным} в $(A,R)\bimod(B,S)$, если для любого морфизма  с областью значений $P$, имеющего  правый обратный морфизм в $R\bimod S$, существует правый обратный морфизм в $A\bimod B$.

\emph{Проективной (свободной, плоской) резольвентой} $\ptn$-модуля $M$ называется допустимый комплекс $0\lar M \lar P_\bullet$, в котором все модули $P_n$ ($n\ge 0$) проективны  (свободны, плоски). Всякая свободная резольвента является проективной, а всякая проективная резольвента модуля Фреше --- плоской. 

Теперь обратимся к определениям гомологических размерностей в случае $\ptn$-алгебр. Пусть $A$ --- $\ptn$-алгебра и $M\in A\lmod$. Тогда \emph{проективной гомологической размерностью} $M$  называется длина его  кратчайшей проективной резольвенты (обозначается через $\dh_A M$). \emph{Глобальная размерность}~$A$ определяется как $$\dg A\!: = \sup\{\textstyle{\dh_A M}\!:\,M\in A\lmod \}.$$ \emph{Биразмерностью} $A$ (обозначается через $\db A$) называется
проективная гомологическая размерность~$A$ в $A\bimod A$. Подробности см. в \cite{X1}.

\emph{Слабой гомологической размерностью} модуля Фреше $M$  называется длина его  кратчайшей плоской резольвенты в категории модулей Фреше (обозначается через $\wdh_A M$). \emph{Слабая глобальная размерность}~$A$ определяется как $$\wdg A\!: = \sup\{\textstyle{\wdh_A M}\!:\,M\in A\lmod \}.$$ \emph{Слабой биразмерностью} алгебры Фреше $A$ (обозначается через $\wdb A$) называется
слабая гомологическая размерность~$A$ в $A\bimod A$. Подробности см. в \cite{Pi08}. 

\subsection*{Свойства бар-резольвенты}

Под \emph{аугментированной $\ptn$-алгеброй} будем понимать $\ptn$-алгебру $A$, снабжённую гомоморфизмом
$\ep_A\!:A\to \CC$. В этом случае $\CC$ является $A$-$\ptn$-бимодулем относительно умножений $a\cdot \la \!:= \ep_A(a)\la$ и $\la \cdot a\!:=\la \ep_A(a)$. Гомоморфизмы между аугментированными $\ptn$-алгебрами определяются очевидным образом. Рассмотрим ненормализованную бар-резольвенту 
\begin{equation}\label{barA}
0\lar \CC \xla{\ep_A} \be_\bullet(A,\CC)
\end{equation}
модуля $\CC$ в $A\lmod$, см., например, \cite[глава\,III, \S\,2.3]{X1}. Отождествляя $A\ptn \CC$ и~$A$, мы можем полагать, что $\be_n(A,\CC)=A^{(n+1)\ptn}$, а дифференциал $d_n\!: \be_{n+1}(A,\CC)\to \be_n(A,\CC)$ задан формулой
\begin{multline*}
d_n(a_0\otimes\cdots \otimes a_{n+1})\!:=\\
\sum_{k=0}^n (-1)^k a_0\otimes\cdots \otimes
a_ka_{k+1}\otimes\cdots \otimes a_{n+1}+(-1)^{n+1}
a_0\otimes\cdots \otimes a_n \ep_A(a_{n+1}).
\end{multline*}

Пусть теперь $H$ --- $\ptn$-алгебра Хопфа и $A$ --- $H$-$\ptn$-модульная алгебра. При дополнительных условиях комплекс \eqref{barA} (где $\ep_A$ --- коединица $A$) можно рассматривать как комплекс $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулей. Действительно, зададим на $\be_n(A,\CC)$ действие $H$ формулой
$$
h\cdot(a_0\otimes\cdots \otimes a_{n})\!:=\sum  (h_{(0)}\cdot a_0)\otimes \cdots \otimes (h_{(n)}\cdot a_n).
$$
(Здесь мы опять используем обобщённые обозначения Свидлера.) 
Нетрудно проверить, что мы получаем структуру $H$-$\ptn$-модуля на $\be_n(A,\CC)$. 
Чтобы задать структуру  $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модуля, положим $(a\Smash  h)\cdot x\!:=a\cdot(h\cdot x)$ для $a\in A$, $h\in H$, $x\in \be_n(A,\CC)$ или $x\in \CC$.

Утверждение части~(A) следующего предложения было доказано в \cite[лемма 3.2]{Pi4} для случая  $n=0$, т.\,е. для $\be_0(A,\CC)=A$.

\begin{pr}\label{beAHcom}
Пусть  $H$ --- $\ptn$-алгебра Хопфа и $A$ --- $H$-$\ptn$-модульная алгебра. 

\emph{(A)}~Тогда $\CC$ и $\be_n(A,\CC)$ являются $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулями \emph{(}$n\in\Z_+$\emph{)}.

Пусть, кроме того, $A$ является $H$-$\ptn$-модульной биалгеброй. Тогда

\emph{(B)}~коединица $\ep_A\!:A\to \CC$ является морфизмом $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулей, а линейное отображение
\begin{equation}\label{cAHAiso}
\CC\ptens{A\Psmash H}A\to \CC\!: \la\otimes a\mapsto \la\ep_A(a)
\end{equation}
корректно определено и является изоморфизмом;

\emph{(C)}
бар-резольвента \eqref{barA} является комплексом $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулей.
\end{pr}
Отметим, что в доказательстве мы используем только второе равенство из \eqref{coumo}, поэтому предположение, что $A$ является $H$-$\ptn$-модульной биалгеброй немного избыточно.

\begin{proof}
(A)~Непрерывность умножений очевидна. Aссоциативность умножения в $\CC$ следует из~\eqref{exmusmpr}, второго равенства в~\eqref{coumo} и формулы $\sum \ep_H(h_{(1)})\ep_H( h_{(2)})=\ep_H(h)$. 

Ассоциативность умножения в $\be_n(A,\CC)$ достаточно проверить для произведений вида  $(1\Smash  h)(a\Smash 1)$.
Пусть $a,a_0,\ldots a_n\in A$ и $h\in H$. Тогда
$$
(1\Smash  h)\cdot((a\Smash 1)\cdot(a_0\otimes\cdots \otimes a_{n}))=\sum  (h_{(0)}\cdot (aa_0))\otimes \cdots \otimes (h_{(n)}\cdot a_n).
$$
С другой стороны, из \eqref{exmusmpr} имеем $(1\Smash  h)(a\Smash 1)=\sum (h_{(-1)}\cdot a)\otimes h_{(0)}$. Поэтому
$$
((1\Smash  h)(a\Smash 1)\cdot(a_0\otimes\cdots \otimes a_{n}))=\sum  (h_{(-1)}\cdot a) (h_{(0)}\cdot a_0)\otimes \cdots \otimes (h_{(n)}\cdot a_n).
$$
В силу \eqref{Hmodalgcond} полученные справа выражения совпадают. Следовательно, умножение ассоциативно и тем самым
$\be_n(A,\CC)$ является $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулем.

(B)~Пусть $a,a'\in A$ и $h\in H$. Тогда 
$$
\ep_A((a\Smash  h)\cdot a')=\ep_A(a(h\cdot a'))=\ep_A(a)\,\ep_A(h\cdot a')=\ep_A(a)\,\ep_H(h)\,\ep_A(a').
$$ 
Последнее равенство выполнено в силу второй формулы в~\eqref{coumo}.

С другой стороны,
$$(a\Smash  h)\cdot \ep_A(a')=\ep_A(a)\,\ep_H(h)\,\ep_A(a')$$
в силу определения действия $A\Psmash H$ на $\CC$. Это значит, что  $\ep_A$ является морфизмом  $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулей.
В частности, \eqref{cAHAiso} корректно определено. 

Заметим, что $\CC\ptens{A}A\to \CC$ есть изоморфизм. Так как $A$ является подалгеброй~$A\Psmash H$, то $\CC\ptens{A\Psmash H}A$ является факторпространством $\CC\ptens{A}A$. Следовательно, \eqref{cAHAiso} --- также изоморфизм. 

(C)~В силу части~(B) коединица $\ep_A$ является морфизмом $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулей. Для того, чтобы убедиться в том, что каждый $d_n$ есть морфизм $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулей, достаточно проверить, что он является морфизмом $H$-модулей.

С одной стороны, 
\begin{multline*}
d_n(h\cdot(a_0\otimes\cdots \otimes a_{n+1}))=\\
=\sum_{k=0}^n (-1)^k  (h_{(0)}\cdot a_0)\otimes\cdots \otimes
 ((h_{(k)}\cdot a_k) (h_{(k+1)}\cdot a_{k+1}))\otimes\cdots \otimes (h_{(n+1)}\cdot a_{n+1})+\\
 +(-1)^{n+1}(h_{(0)}\cdot a_0)\otimes\cdots \otimes (h_{(n)}\cdot a_n)  \ep_A(h_{(n+1)}\cdot a_{n+1}).
\end{multline*}
С другой стороны, 
\begin{multline*}
h\cdot(d_n(a_0\otimes\cdots \otimes a_{n+1}))=\\
=\sum_{k=0}^n (h_{(0)}\cdot a_0)\otimes\cdots \otimes
 (h_{(k)}\cdot (a_k a_{k+1}))\otimes\cdots \otimes (h_{(n+1)}\cdot a_{n+1})+\\
 +(-1)^{n+1}(h_{(0)}\cdot a_0)\otimes\cdots
\otimes (h_{(n)}\cdot (a_n \ep_A(a_{n+1})).
\end{multline*}
Так как $h_{(k)}\cdot (a_k a_{k+1})=\sum (h_{(k)}\cdot a_k) (h_{(k+1)}\cdot a_{k+1})$ в силу \eqref{Hmodalgcond}, то осталось
проверить совпадение последних множителей в последних слагаемых. Действительно, из~\eqref{coumo} имеем   
$$\ep_A(h_{(n+1)}\cdot a_{n+1})=\ep_H(h_{(n+1)})\ep_A( a_{n+1}).$$
Тем самым
$$\sum (h_{(n)}\cdot a_n)  \ep_A(h_{(n+1)}\cdot a_{n+1})=\sum (h_{(n)}\cdot a_n) \ep_H(h_{(n+1)})\ep_A( a_{n+1}).$$
С другой стороны, из формулы $h_{(n)}=\sum h_{(n)}\ep_H(h_{(n+1)})$ следует, что 
$$h_{(n)}\cdot (a_n \ep_A(a_{n+1})=\sum (h_{(n)}\cdot a_n)\ep_H(h_{(n+1)})\ep_A( a_{n+1}).$$
Итак, последние множители совпадают, что завершает доказательство.
\end{proof}

\begin{co}\label{BShomdi0}
Пусть  $H$ --- $\ptn$-алгебра Хопфа и $A$ --- $H$-$\ptn$-модульная биалгебра. Тогда \eqref{barA} есть проективная резольвента модуля $\CC$ в $A\lmod$, которая при этом является комплексом $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулей.
\end{co}
\begin{proof}
Тот факт, что \eqref{barA} --- проективная резольвента в $A\lmod$ является стандартным. С другой стороны, из предложения~\ref{beAHcom} следует, что  \eqref{barA} есть комплекс $(A\Psmash H)$-$\ptn$-модулей.  
\end{proof}

\subsection*{Относительная гомология и размерности}

Напомним, что  $R$-$\ptn$-алгебра $A$ называется \emph{относительно гомологически тривиальной}, если $A$ является проективным модулем в относительной категории $(A,R)\bimod(A,R)$ \cite[определение~4.8]{Ar_aahe}.

Нам понадобятся две простые леммы. Первая из них следует непосредственно из определений.
\begin{lm}\label{SBproj}
Если модуль проективен в $(A,R)\lmod$ и $R\lmod$, то он проективен в $A\lmod$.
\end{lm}

\begin{lm}\label{hotrallpr}
Если $R$-$\ptn$-алгебра $A$ относительно гомологически тривиальна, то все левые $A$-$\ptn$-модули проективны в $(A,R)\lmod$.
\end{lm}
\begin{proof}
Рассуждения стандартны.
Пусть $N$ --- левый $A$-$\ptn$-модуль. Достаточно показать, что морфизм умножения $A\ptens{R}N\to N$ имеет правый обратный морфизм в $A\lmod$. Заметим, что формула $a\mapsto 1\otimes a$ задаёт   правый обратный в $R\bimod R$ к морфизму умножения $\pi\!:A\ptens{R}A\to A$. Так как $A$ есть проективный модуль в $(A,R)\bimod(A,R)$, то $\pi$ обладает правым обратным в $A\bimod A$. Применяя к нему функтор $(-)\ptens{A} N$ и учитывая изоморфизм $A\ptens{A} N\cong N$, получаем требуемый правый обратный в $A\lmod$.
\end{proof}


\begin{pr}\label{BShomdi}
Пусть $N$ --- левый $\ptn$-модуль над $R$-$\ptn$-алгеброй $A$. Предположим, что $A$ относительно гомологически тривиальна. Если существует проективная резольвента $N$ в $R\lmod$, которая при этом является комплексом в $A\lmod$,  и   $\dh_R N\le k$ для некоторого $k\in\Z_+$, то  $\dh_A N\le k$. 
\end{pr}

\begin{proof}
Пусть $0\lar N \lar P_\bullet$ есть проективная резольвента $N$ в $R\lmod$, которая при этом является комплексом в $A\lmod$.
Рассмотрим комплекс 
\begin{equation}\label{cowker}
0\lar N \lar P_0\xla{d_0}\cdots\xla{d_{k-2}} P_{k-1} \lar \Ker d_{k-2}\lar 0.
\end{equation}
Так как он допустим, то согласно стандартному результату гомологической алгебры, из $\dh_R N\le k$  следует, что не только $P_0,\ldots,P_{k-1}$, но и $\Ker d_{k-2}$ проективны в $R\lmod$. С другой стороны, в силу леммы~\ref{hotrallpr} все модули проективны в $(A,R)\lmod$. Тогда из леммы~\ref{SBproj} получаем, что $P_0,\ldots,P_{k-1}$ и $\Ker d_{k-2}$ проективны также в $A\lmod$. Так как~\eqref{cowker} есть комплекс в $A\lmod$, он является проективной резольвентой длины $k$ в  $A\lmod$. Таким образом, $\dh_A N\le k$.
\end{proof}

%В дальнейшем мы будем использовать предложение~\ref{BShomdi} в контексте смэш-про\-из\-ведений.

\subsection*{Гомологические эпиморфизмы}

Пусть $\phi\!:A\to B$ --- гомоморфизм $\ptn$-алгебр. Он называется \emph{гомологическим эпиморфизмом}, если для некоторой (или, эквивалентно, для каждой) проективной резольвенты  $0 \lar B \lar P_\bullet$ в $A\lmod$
последовательность
$$
0 \lla B \lla B\ptens{A} P_\bullet
$$
допустима, см., например,  \cite[Definition 6.3]{Pir_stbflat}. (Это понятие может выступать под разными именами, см. \cite[Remark 3.16]{AP}.)

Напомним, что для $M\in \rmod A$, $N\in A\lmod$ и $n\in\Z_+$ производный функтор $\Tor_n^{A}(M,N)$ (в классическом смысле) может быть определен как гомология комплекса $M\ptens{A} P_\bullet$ (в категории векторных пространств), где $P_\bullet$ --- произвольная проективная резольвента $N$, см. \cite[глава III, \S\,4]{X1} или \cite{He81}.
Следуя \cite[Добавление, с.\,168, определение~1]{He81}, будем говорить, что гомоморфизм $\ptn$-алгебр $\phi\!: A \to B$
\emph{сохраняет кручения}, если  все линейные отображения
$$
\Tor_n^{A}(M,N)\to\Tor_n^{B}(M,N) \qquad (M\in \rmod B,\, N\in B\lmod,\,n\in\Z_+),
$$
им индуцированные, биективны. 

\begin{pr}\label{Hptor}
\emph{(Тейлор)}
Всякий гомологический эпиморфизм $\ptn$-алгебр сохраняет кручения.
\end{pr}
\begin{proof}
Согласно \cite[Proposition 1.6]{T2} всякий гомологический эпиморфизм является локализацией по Тейлору относительно класса всех полных локально выпуклых пространств, а в силу \cite[Proposition 1.4]{T2} всякая локализация по Тейлору  сохраняет кручения.
\end{proof}

Следующая  лемма нужна для доказательства теоремы~\ref{toriAG}.
\begin{lm}\label{quprTor}
Пусть $\phi\!:A\to B$ --- левый (или правый) проективный эпиморфизм $\ptn$-алгебр, т.\,е. $\phi$ является эпиморфизмом, а $B$ --- проективен как левый (или правый) $A$-$\ptn$-модуль. Тогда $\phi$ является гомологическим эпиморфизмом.
\end{lm}
\begin{proof}
Следующий простой факт хорошо известен (см., например, \cite[Proposition 6.1]{Pir_qfree}):
если $\phi$ --- эпиморфизм, то  $B\ptens{A}B\to B$  является топологическим изоморфизмом модулей.

Пусть $0 \lar B\lar Q_\bullet$ --- свободная резольвента в $B\lmod$. Если $B$ --- проективный левый  $A$-$\ptn$-модуль, то она является допустимым комплексном в $A\lmod$, каждый член которого проективен. Из указанного выше свойства эпиморфизмов следует, что функтор $B\ptens{A}(-)$ переводит эту в резольвенту в себя. В частности, он сохраняет её допустимость. Это означает, что $\phi$ --- гомологический эпиморфизм. 
\end{proof}

\subsection*{Теорема о пополнении $\cA(G)$}

Для произвольной комплексной группы Ли $G$ обозначим через $\Lambda$ её линеаризатор, т.\,е. пересечение ядер всевозможных конечномерных голоморфных представлений. Во многих вопросах разумно заменять $G$ на её линеаризацию $G/\Lambda$, которая автоматически линейна.
В случае, когда $G$ связна и линейна, можно определить её нильпотентный и экспоненциальный радикалы. Первый определяется как пересечение ядер всех \emph{неприводимых} конечномерных голоморфных представлений, а  за  определением второго отсылаем к \cite[\S\,3]{ArAnF}. Мы также опускаем определение субмультипликативного веса, имеющего экспоненциальное искривление на данной
подгруппе \cite[определение 4.1]{Ar_smash}. Для нас существенно, что существует максимальный (с точностью до естественного отношения эквивалентности) среди таких весов для фиксированной (нормальной интегральной) подгруппы, промежуточной между двумя радикалами \cite[теорема 4.3%{maindisto}
]{Ar_smash}, ср. \cite[Definition 2.4]{ArLfd}. Обозначим этот вес через $\omega_{max}$. Поскольку $\omega_{max}$ субмультипликативен, с ним можно ассоциировать алгебру Фреше--Аренса--Майкла, которая является пополнением алгебры $\cA(G/\Lambda)$ и которую мы обозначаем через ${\mathscr A}_{\omega_{max}^\infty}(G/\Lambda)$, см. подробности в~\cite[\S\,3]{Ar_smash}.

%интегральная подгруппа

При оценке гомологических размерностей ${\mathscr A}_{\omega_{max}^\infty}(G/\Lambda)$ мы будем опираться на следующий результат.
\begin{thm}\label{C4mainexdi}  \cite[теорема 3.2%{C4mainexdi}
]{Ar_aahe}
Пусть $G$ --- связная комплексная группа Ли,  $\Lambda$ --- её линеаризатор, а $E$ и $N$ --- экспоненциальный и нильпотентный радикалы~$G/\Lambda$. Предположим, что  $N'$ ---  нормальная интегральная подгруппа $G/\Lambda$ такая, что $E\subset N'\subset N$, а $\omega_{max}$ --- субмультипликативный вес на~$G/\Lambda$, максимальный среди весов с экспоненциальным искривлением на $N'$.
Тогда ${\mathscr A}(G)\to {\mathscr A}_{\omega_{max}^\infty}(G/\Lambda)$ является гомологическим эпиморфизмом.
\end{thm}


\section{Вычисление гомологических размерностей}
\label{s:homdim}

Теперь сформулируем центральный результат статьи.  Напомним, что связная линейная комплексная группа Ли может быть представлена как $B\rtimes L$, где $B$ односвязна и разрешима, а $L$ линейно комплексно редуктивна \cite[с.\,601, Theorem 16.3.7]{HiNe}. В частности, это выполнено для $G/\La$, если $G$ --- произвольная связная группа Ли, а $\La$ --- её линеаризатор. Зафиксируем разложение $G/\La=B\rtimes L$.

Пусть $E$ и $N$ --- экспоненциальный и нильпотентный радикалы~$G/\La$,  и пусть $N'$ ---   нормальная интегральная подгруппа $G/\La$ такая, что $E\subset N'\subset N$. Обозначим, как выше, субмультипликативный вес на~$G/\La$, максимальный среди весов с экспоненциальным искривлением на $N'$, через $\om_{max}$, и дополнительно алгебру   $\cA_{\om_{max}^\infty}(G/\La)$ через~$D$.

\begin{thm}\label{homdimth}
Пусть $G$ --- связная комплексная группа Ли. Тогда
$$
\dg D=\dg \cA(G)=\db D=\db \cA(G)={\textstyle
\dh_D}\CC={\textstyle\dh_{\cA(G)}}\CC=\dim B.
$$
Аналогично, для слабых размерностей имеем
$$
\wdg D=\wdb D={\textstyle\wdh_D}\CC=\dim B.
$$
\end{thm}

Отметим, что важнейший  шаг рассуждений, связывающий гомологические свойства $\cA(G)$ и её пополнения $D$ --- существование изоморфизма  $\Tor_n^{D}(\CC,\CC)\cong\Tor_n^{\cA(G)}(\CC,\CC)$ из теоремы~\ref{toriAG} --- использует полученные в \cite{Ar_aahe} результаты о гомологических эпиморфизмах, в частности теорему~\ref{C4mainexdi}, сформулированную выше.

\begin{rem}\label{onFR}
В теореме~\ref{homdimth} отсутствует вычисление слабых размерностей для $\cA(G)$. Дело в том, что для $\ptn$-алгебр, не являющимися пространствами Фреше, само понятие плоского модуля (а значит и слабых размерностей) неоднозначно, см. \cite[Definition~3.1, Remark 3.2]{PP22}. Однако у автора нет сомнений, что при правильно выбранном определении аналогичные формулы должны быть верны и для слабых размерностей $\cA(G)$.
\end{rem}

Так как подгруппу $N'$ в теореме~\ref{homdimth} можно взять такой, чтобы  $\cA_{\om_{max}^\infty}(G/\La)\cong \wh\cA(G)$, либо такой, чтобы $\cA_{\om_{max}^\infty}(G/\La)\cong \wh\cA(G)^{\mathrm{PI}}$ \cite[теорема 5.11%~{redtog}
]{Ar_smash}, получаем два следствия для этих частных случаев.

\begin{co}\label{hdAM}
Пусть $G$ --- связная комплексная группа Ли. Тогда
 $$
\dg \wh\cA(G)=\db \wh\cA(G)={\textstyle
\dh_{\wh\cA(G)}}\CC=\dim B;
$$
$$
\wdg \wh\cA(G)=\wdb \wh\cA(G)={\textstyle\wdh_{\wh\cA(G)}}\CC=\dim B.
$$
\end{co}

\begin{co}\label{hdPIE}
Пусть $G$ --- связная комплексная группа Ли. Тогда
 $$
\dg \wh\cA(G)^{\mathrm{PI}}=\db \wh\cA(G)^{\mathrm{PI}}={\textstyle
\dh_{\wh\cA(G)^{\mathrm{PI}}}}\CC=\dim B;
$$
 $$
\wdg \wh\cA(G)^{\mathrm{PI}}=\wdb \wh\cA(G)^{\mathrm{PI}}={\textstyle
\wdh_{\wh\cA(G)^{\mathrm{PI}}}}\CC=\dim B.
$$
\end{co}


Для доказательства теоремы~\ref{homdimth} нам понадобятся некоторые вспомогательные факты. Во-первых, нам нужно утверждение о бар-резольвенте~\eqref{barA}.

\begin{pr}\label{beAB}
Комплекс 
\begin{equation}\label{ABCC}
0\lar \CC \xla{\ep_{\cA(B)}} \be_\bullet(\cA(B),\CC)
\end{equation}
является проективной резольвентой в $\cA(G/\La)\lmod$.
\end{pr}
\begin{proof}
Рассмотрим полупрямое произведение $B\rtimes L$. Из \cite[теорема 2.1]{Ar_smash} следует, что $\cA(B)$ является $\cA(L)$-$\ptn$-модульной биалгеброй. Тогда в силу следствия~\ref{BShomdi0} последовательность~\eqref{ABCC} является комплексом $(\cA(B)\Psmash\cA(L))$-$\ptn$-модулей.

Так как $L$ линейно комплексно редуктивна, то $\cA(L)$  гомологически тривиальна \cite[теорема 4.1]{Ar_aahe}. Тем самым все левые $\cA(L)$-$\ptn$-модули проективны, в том числе и~$\CC$. Тогда   $\cA(B)$ является проективным левым $(\cA(B)\Psmash\cA(L))$-$\ptn$-модулем в силу \cite[Lemma~3.3]{Pi4}, и как следствие, модуль $\be_n(\cA(B),\CC)$ проективен в $(\cA(B)\Psmash\cA(L))\lmod$ для каждого $n$. Из упомянутой теоремы~2.1 в \cite{Ar_smash} получаем также, что $\cA(B)\Psmash \cA(L)\cong \cA(B\rtimes L)$. Вспоминая, что 
$\cA(B\rtimes L)\cong \cA(G/\La)$, приходим к нужному утверждению.
\end{proof}

Во-вторых, пусть $G$ --- комплексная группа Ли. Рассмотрим её алгебру Ли~$\fg$,  универсальную обёртывающую алгебру $U(\fg)$ и стандартное вложение $\tau\!:U(\fg) \to \cA(G)$. Напомним, что $U(\fg)$ является  правым $\fg$-модулем относительно правого регулярного представления, заданного формулой $a\cdot X\!:= aX$, где $a\in U(\fg)$ и $X\in\fg$. Аналогично, $\cA(G)$ является правым $\fg$-модулем относительно умножения $\mu\cdot X\!:= \mu\tau(X)$.

Пусть $C_\bullet(\fg,M)$ --- стандартный цепной комплекс  для правого $\fg$-модуля~$M$ (называемый в данном контексте комплексом Кошуля или цепным комплексом Шевалле--Эйленберга), т.\,е.
\begin{equation}\label{CCEco}
0\leftarrow M\leftarrow M\otimes \textstyle{\bigwedge^1}\fg
\leftarrow \cdots \leftarrow  M\otimes\textstyle{\bigwedge^n}\fg \leftarrow
\cdots   \,,
\end{equation}
где дифференциал  $\de_n\!:M\otimes \textstyle{\bigwedge^{n+1}}\fg\to
M\otimes\textstyle{\bigwedge^n}\fg$ задан формулой
\begin{multline*}
\de_n(m\otimes X_1\wedge\cdots\wedge X_{n+1})= \sum_{i=1}^{n+1}
(-1)^{i-1} m\cdot X_i\otimes X_1\wedge\cdots\wedge\hat X_i\wedge
\cdots\wedge X_{n+1}\\
+\sum_{1\le i<j\le {n+1}} (-1)^{i+j} m\otimes [X_i,X_j]\wedge
X_1\wedge\cdots\wedge\hat X_i \wedge\cdots\wedge\hat
X_j\wedge\cdots\wedge X_{n+1}.
\end{multline*}
(Здесь обозначение $\hat X_i$ означает, что $X_i$ опущено.) Его гомологии обозначаются через $\mathrm{H}_n^{\mathrm{Lie}}(\fb,M)$ и есть не что иное, как гомологии алгебры Ли $\fg$ c коэффициентами в~$M$.
Классическая теорема (см., например, \cite[с.\,339, глава XIII, Theorem 7.1]{CE60}) утверждает, что комплекс
\begin{equation}\label{CUgres}
0 \lar\CC\xla{\ep}  C_\bullet(\fg,U(\fg)),
\end{equation}
где  $\ep: U(\fg)\to\CC$ --- коединица, точен.




Нам понадобится следующий результат, также представляющий независимый интерес. Мы  используем обозначения $\La$, $L$, $B$, и $D$ как и ранее. Заметим, что цепочки гомоморфизмов
$$
 \cA(G)\to \cA(G/\La)\to D \quad\text{и}\quad U(\fb)\to \cA(B)\to \cA(G/\La)
$$
преобразуют всякий $D$-$\ptn$-модуль в $\ptn$-модуль над остальными алгебрами.

\begin{thm}\label{toriAG}
Пусть $G$ --- связная комплексная группа Ли и $M$ --- одномерный правый $D$-$\ptn$-модуль. Тогда для каждого $n\in\Z_+$
$$
\Tor_n^{D}(M,\CC)\cong\Tor_n^{\cA(G)}(M,\CC)\cong\Tor_n^{\cA(G/\La)}(M,\CC)\cong
\Tor_n^{U(\fb)}(M,\CC)\cong \textstyle{\mathrm{H}_n^{\mathrm{Lie}}(\fb,M)},
$$
где $\fb$ --- алгебра Ли, ассоциированная с~$B$. (Здесь подразумеваются изоморфизмы векторных пространств.)
\end{thm}

Отметим, что поскольку алгебра $U(\fb)$ имеет счётную линейную размерность, то она может быть рассмотрена как $\ptn$-алгебра относительно сильнейшей локально выпуклой топологии. Поэтому здесь безразлично, в каком смысле понимать функтор $\Tor_n^{U(\fb)}(-,-)$, в чисто алгебраическом или с учётом топологии.

Прежде, чем доказывать теорему, мы построим резольвенту. Рассмотрим комплекс~\eqref{CUgres} с $\fb$ вместо $\fg$, т.е.
\begin{equation}\label{CUbres}
0 \lar\CC\xla{\ep}  C_\bullet(\fb,U(\fb)).
\end{equation}
Kак отмечено выше, он точен, а алгебру $U(\fb)$ можно считать снабжённой  сильнейшей локально выпуклой топологией. Таким образом, \eqref{CUbres} является проективной резольвентой в $U(\fb)\lmod$.
Так как образ $U(\fb)$ плотен в $\cA(B)$,~то 
$$
\cA(B)\ptens{U(\fb)}\CC\cong \cA(B)\ptens{\cA(B)}\CC\cong \CC
$$ 
в $\cA(B)\lmod$. Легко проверить, что стандартное вложение $U(\fb)\to \cA(B)$ является  гомоморфизмом между аугментированными $\ptn$-алгебрами.
Отсюда нетрудно видеть, что применяя функтор $\cA(B)\ptens{U(\fb)}(-)$ к~\eqref{CUbres},  мы получаем комплекс в $\cA(B)\lmod$, изоморфный 
\begin{equation}\label{CbbAB}
0 \lar\CC\lar  C_\bullet(\fb,\cA(B)),
\end{equation}
где морфизм $\cA(B)\to\CC$ совпадает с коединицей. 

\begin{lm}\label{GLaBres}
Комплекс~\eqref{CbbAB} является проективной резольвентой в $\cA(B)\lmod$  и, следовательно, $\dh_{\cA(B)}\CC\le k$.
\end{lm}
\begin{proof}
Так как $B$ односвязна и разрешима, то $\tau\!:U(\fb)\to \cA(B)$ является гомологическим эпиморфизмом \cite[Theorem~8.3]{Pir_stbflat}.  Следовательно, в силу \cite[Proposition 3.2]{Pir_stbflat}
применение функтора $\cA(B)\ptens{U(\fb)}(-)$ к любой проективной резольвенте $\CC$ в $U(\fb)\lmod$ даёт допустимый комплекс. Итак,  \eqref{CbbAB} допустим и тем самым является проективной резольвентой в $\cA(B)\lmod$. Так как~$\fb$ имеет линейную размерность $k$, то  ${\bigwedge^n}\fg=0$ для $n>k$, и значит длина резольвенты равна~$k$.
\end{proof}

\begin{proof}[Доказательство теоремы~\ref{toriAG}]
В силу \cite[предложение~5.1%{Steiniz}
]{Ar_aahe}  можно заменить $G$ на её факторгруппу, которая является группой Штейна. При этом алгебры ${\cA}(G)$ и $D$ не меняются. Таким образом, можно предполагать, что $G$ --- связная группа Штейна.

(1)~Согласно теоремe~\ref{C4mainexdi} гомоморфизм ${\cA}(G)\to D$ является гомологическим эпиморфизмом, а в силу предложения~\ref{Hptor} всякий гомологический эпиморфизм сохраняет кручения. В частности, $\Tor_n^{D}(M,\CC)\cong\Tor_n^{\cA(G)}(M,\CC)$ для всех $n$.


(2)~Докажем теперь, что $\Tor_n^{\cA(G)}(M,\CC)\cong\Tor_n^{\cA(G/\La)}(M,\CC)$ для всех $n$. Действительно, из результатов, полученных в \cite{Ar_lin}, следует, что линеаризатор $\La$ связной группы Штейна является линейно комплексно редуктивной группой  \cite[теорема~5.13%{linarizc}
]{Ar_aahe}, а значит $\cA(\La)$ гомологически тривиальна в силу \cite[теорема~4.1%{Aredhtr}]
]{Ar_aahe}. Тогда из \cite[предложение~5.6%{AGNAGpr}
]{Ar_aahe} следует, что $\cA(G/\La)$ есть проективный левый
$\cA(G)$-$\ptn$-модуль. Кроме того, гомоморфизм $\cA(G)\to\cA(G/\La)$ сюръективен
\cite[Proposition~3.9]{AHHFG}, поэтому он сохраняет кручения в силу леммы~\ref{quprTor}. В частности, $\Tor_n^{\cA(G)}(M,\CC)\cong\Tor_n^{\cA(G/\La)}(M,\CC)$ для всех $n$.

(3)~Далее покажем, что $\Tor_n^{\cA(G/\La)}(M,\CC)\cong\Tor_n^{U(\fb)}(M,\CC)\cong \mathrm{H}^{\mathrm{Lie}}_n(\fb,M)$ для всех~$n$. Для того мы используем две резольвенты.  Сначала установим, что отображение $\Tor_n^{\cA(G/\La)}(M,\CC)\to \Tor_n^{\cA(B)}(M,\CC)$, порождённое вложением $B\to G/\La$, есть биекция. Действительно, в силу предложения~\ref{beAB} комплекс $0\lar \CC \lar  \be_\bullet(\cA(B),\CC)$ является проективной резольвентой в $\cA(G/\La)\lmod$. Кроме того, он очевидно является проективной резольвентой в $\cA(B)\lmod$. Тем самым мы можем использовать его для вычисления как $\Tor_n^{\cA(G/\La)}(M,\CC)$, так и $\Tor_n^{\cA(B)}(M,\CC)$. 

Очевидно, что $M\ptens{\cA(B)}\cA(B)\cong M$. Кроме того, $M\ptens{\cA(G/\La)}\cA(B)\cong M$. Действительно, в силу одномерности $M$ достаточно показать, что $M\ptens{\cA(G/\La)}\cA(B)\ne 0$.  Рассмотрим двойственный левый $\cA(G/\La)$-модуль $M^*$. Так как он является фактормодулем $\cA(B)$, существует непрерывное линейное отображение $$M\ptens{\cA(G/\La)}\cA(B)\to M\ptens{\cA(G/\La)}M^*.$$ Линейный функционал $M\Ptens M^*\to \CC$, ассоциированной с естественным билинейным функционалом $M\times M^*\to \CC$, невырожден и пропускается через  $M\ptens{\cA(G/\La)}M^*$. Следовательно, $M\ptens{\cA(G/\La)}M^*$, а значит и $M\ptens{\cA(G/\La)}\cA(B)$, ненулевые.

Отсюда легко видеть, что применение функторов $M\ptens{\cA(B)}(-)$ и $M\ptens{\cA(G/\La)}(-)$ к комплексу $\be_\bullet(\cA(B),\CC)$ даёт одинаковый результат. Тем самым $\Tor_n^{\cA(G/\La)}(M,\CC)\cong \Tor_n^{\cA(B)}(M,\CC)$.

Далее, мы утверждаем, что $\Tor_n^{\cA(B)}(M,\CC)\cong \mathrm{H}^{\mathrm{Lie}}_n(\fb,M)$. Действительно, в силу леммы~\ref{GLaBres} мы можем использовать резольвенту~\eqref{CbbAB}  для вычисления $\Tor_n^{\cA(B)}(M,\CC)$. Применяя функтор $M\ptens{\cA(B)}(-)$ к $C_\bullet(\fb,\cA(B))$ получаем комплекс $C_\bullet(\fb,M)$, гомологии которого совпадают с $\mathrm{H}^{\mathrm{Lie}}_n(\fb,\CC)$  по определению.

В заключение заметим, что существование  изоморфизма $\Tor_n^{U(\fb)}(M,\CC)\cong \mathrm{H}^{\mathrm{Lie}}_n(\fb,M)$ для каждого $n\in\Z_+$ является стандартным фактом из теории гомологий алгебр~Ли.
\end{proof}

Так как $B$ --- нормальная подгруппа $G/\La$, мы можем рассмотреть ограничение присоединённого представления $G/\La$ на $\fb$, которое обозначим через $\Ad_\fb$. 
Рассмотрим также одномерное представление $G/\La$, заданное формулой
\begin{equation}\label{ADbdet}
\chi\!: h\mapsto \det(\Ad_\fb h)
\end{equation}
и обозначим соответствующий левый модуль через $\CC_\chi$. Заметим, что $\chi$ продолжается на $\cA(G/\La)$, будучи  голоморфным представлением $G/\La$.

\begin{lm}\label{prochi}
\emph{(A)}~Представление $\chi$ продолжается на $D$.  

\emph{(B)}~После отступления вдоль $\fb\to \cA(G/\La)$ представление $\chi$  принимает вид $X\mapsto \Tr(\ad X)$.
\end{lm} 
\begin{proof}
(A)~Так как $N$ --- пересечение ядер всех неприводимых конечномерных голоморфных представлений, то $\chi(N)=1$. Тогда из включения $N'\subset N$ следует, что $g\mapsto |\chi(g)|$ удовлетворяет неравенству из \cite[определение 4.1]{Ar_smash}, а значит, имеет экспоненциальное искривление на $N'$. Напомним, что по определению  $D=\cA_{\om_{max}^\infty}(G/\La)$, где $\om_{max}$ ---субмультипликативный вес на~$G/\La$, максимальный среди весов с экспоненциальным искривлением на~$N'$. Поэтому согласно \cite[теорема 5.1]{Ar_smash} алгебра $D$ обладает универсальным свойством для голоморфных гомоморфизмов, имеющих норму с экспоненциальным искривлением. Из указанного универсального свойства следует, что~$\chi$ продолжается на~$D$.  

(B)~Достаточно доказать утверждение для ограничения $\chi$ на~$B$. Напомним, что для любой голоморфной матричнозначной функции $z\mapsto A(z)$ выполнено равенство
$$
\frac{d(\det A(z))}{dz}= \det A(z)\,\Tr\left(\frac{dA(z)}{dz} A(z)^{-1}\right)
$$
см., например, \cite[глава~8, c.\,443, задача 8.6]{Pr08}. Пусть $X\in \fb$. Полагая $A(z)=\Ad \exp(zX)$ и учитывая то, что $A(0)=1$, получаем равенство
$$
\frac{d}{dz}\Bigl |_{z=0}\chi(\exp(zX))=\Tr\frac{d(\Ad \exp(zX))}{dz}\Bigl |_{z=0}.
$$
Как хорошо известно, правая часть равенства равна $\ad X$. С другой стороны, обсуждаемое представление алгебры $U(\fb)$ порождено  отображением, отправляющим $X$ в левую часть равенства, что и доказывает часть~(B).
\end{proof}

% Пусть $\fe\!:=\fr_{\infty}+[\fs,\fr]$.
%\begin{lm}\label{chie}
%$\chi(\fe)=0$ для любого одномерного представления $\chi$ алгебры Ли $\fb$ (линейный случай!!)
%\end{lm}
%\begin{proof}
%Достаточно показать, что $\fe\subset[\fb,\fb]$. Заметим, что $\fe$ --- идеал в $\fb$ (REF). Тогда требуемое включение равносильно тому, что $[\fb/\fe,\fb/\fe]=0$.

%Согласно \cite[Theorem 3.14]{ArAnF}  $G/E \cong B/E \times L$. Тогда $\fg/\fe\cong \fb/\fe \times \fl$. Значит $\fr/\fe\cong \fb/\fe \times \fa$ для нек абелевой $\fa$ (WHY?).
%\end{proof}

Теперь всё готово для доказательства основного результата.  Для оценки сверху мы используем гомологические эпиморфизмы, а для оценки снизу --- результат от нетривиальности когомологий алгебр Ли из  \cite{Ha70}.

\begin{proof}[Доказательство теоремы~\ref{homdimth}]
Согласно \cite[Corollary 2.7]{Pir_stbflat}
$$
\textstyle{\dh_H}\CC=\dg H=\db H
$$
для всякой $\ptn$-алгебры Хопфа $H$ с обратимым антиподом. Нетрудно показать, что для всякой кокоммутативной $\ptn$-алгебры Хопфа квадрат антипода сопадает с тождественным отображением, см. \cite[предложение~5.9%{cocoinan}
]{Ar_aahe}. Тем самым мы можем использовать эту формулу в  случаях, когда $H$ есть $\cA(G)$ или $D$. Кроме того, 
$$
\textstyle{\wdh_D}\CC\le\wdg D\le\wdb D,
$$
где первое неравенство есть очевидное следствие из определения слабой глобальной размерности, а второе доказано в \cite[предложение 4.7]{Pi08} для алгебр Фреше. Далее, из того факта, что всякий проективный модуль является плоским, получаем неравенства
$$
\textstyle{\wdh_D}\CC\le \textstyle{\dh_D}\CC,\quad \wdg D\le\dg D,\quad \wdb D\le \db D.
$$

Таким образом, достаточно установить, что
$$
k\le\textstyle{\wdh_D}\CC\,\quad\text{и} \quad\textstyle{\dh_D}\CC\le \textstyle{\dh_{\cA(G)}}\,\CC\le k,
$$
где, как и выше, $k=\dim B$.

Чтобы получить первое неравенство, заметим, что согласно части~(A) леммы~\ref{prochi} одномерное представление $\chi$, определённое в~\eqref{ADbdet}, продолжается на~$D$. Рассмотрим соотвествующий левый модуль $\CC_\chi$  и двойственный ему правый модуль $\CC_\chi^*$.
В~\cite[c.\,643--644, следствие~1 и следующий абзац]{Ha70} показано, что $\mathrm{H}^k_{\mathrm{Lie}}(\fb,\CC_\chi)\ne 0$. (Это утверждение выполнено для любой конечномерной алгебры Ли над произвольным полем.)
%что из явного вида комплекса $C_\bullet(\fb,\CC)$  легко получить, что $\de_{k-1}=0$ (NO!!!! CHECK: Bilich, ZUSMANOVICH Million,  Dzhumadil, Farnsteiner-Strade, Seligman p.102, koszul1954, ), а значит $\mathrm{H}^{\mathrm{Lie}}^k(\fb,\CC_\chi^*)\ne 0$.
Переходя от когомологий к гомологиям, в силу конечномерности $\mathrm{H}^{\mathrm{Lie}}_k(\fb,\CC_\chi)$ заключаем, что 
$\mathrm{H}^{\mathrm{Lie}}_k(\fb,\CC_\chi)\cong \mathrm{H}^k_{\mathrm{Lie}}(\fb,\CC_\chi^*)^*$ и тем самым
 $\mathrm{H}^{\mathrm{Lie}}_k(\fb,\CC_\chi^*)\ne 0$. Полагая  $M=\CC_\chi^*$  в теореме~\ref{toriAG}, заключаем, что $\Tor_k^D(\CC_\chi^*,\CC)\ne 0$. Так как $D$ является алгеброй Фреше, из нетривиальности $\Tor_k^D(\CC_\chi^*,\CC)$ получаем, что $k\le \wdh_D\,\CC$, см. \cite[предложение 2.5.4]{He00} или \cite[предложение~4.1]{Pi08}.

Далее, пополнение $\cA(G)\to D$ является гомологическим эпиморфизмом в силу теоремы~\ref{C4mainexdi}. В силу \cite[Proposition 3.2]{Pir_stbflat}
применение функтора $D\ptens{\cA(G)}(-)$ к самой короткой проективной резольвенте $\cA(G)$-$\ptn$-модуля $\CC$ даёт проективную резольвенту модуля $D\ptens{\cA(G)}\CC$  в $D\lmod$. Так как $D\ptens{\cA(G)}\CC\cong \CC$ в силу плотности образа $\cA(G)$ в $D$, то выполнено второе неравенство $\dh_D\,\CC\le \dh_{\cA(G)}\,\CC$.

Чтобы доказать третье неравенство, сначала проверим, что $\dh_{\cA(G/\La)}\CC\le k$. Действительно, так как $L$ линейно комплексно редуктивна, то в силу \cite[теорема~4.10]{Ar_aahe} ${\mathscr A}(G/\La)$ является относительно гомологически тривиальной над ${\mathscr A}(B)$.
Из предложения~\ref{beAB} следует, что $0\lar \CC \lar  \be_\bullet(\cA(B),\CC)$ является комплексом  в $\cA(G/\La)\lmod$, а из  леммы~\ref{GLaBres} --- что он также является проективной резольвентой в $\cA(B)\lmod$. Так как $\dh_{\cA(B)}\CC\le k$, выполнены условия предложения~\ref{BShomdi} в случае $A=\cA(G/\La)$, $R=\cA(B)$ и $N=\CC$. Тем самым $\dh_{\cA(G/\La)}\CC\le k$.

В заключение заметим, что $\La$ линейно комплексно редуктивна (см. \cite{Ar_lin}), и тем самым  всякая проективная резольвента в $\cA(G/\La)\lmod$ является проективной резольвентой в $\cA(G)\lmod$  в силу \cite[предложение~5.7%{lcrFPre}
]{Ar_aahe}. Следовательно, $\dh_{\cA(G)}\,\CC\le k$. Итак третье неравенство доказано, что и завершает рассуждение.
\end{proof}



\begin{thebibliography}{C99}

\bibitem{Ak08}
С.\,С.~Акбаров,  \emph{Голоморфные функции экспоненциального типа и двойственность для групп Штейна с алгебраической связной компонентой единицы}, Фундамент. и прикл. матем., 14:1 (2008), 3--178; J. Math. Sci., 162:4 (2009), 459--586.

\bibitem{Ar00}
O.\,Yu.~Aristov,  \emph{Homological dimensions of $C^*$-algebras}, Topological Homology. Helemskii Moscow Seminar, eds. A.Ya. Helemskii, Nova Science Publishers, Huntington, N.Y., 2000, 39--56. 

%\bibitem{ArAMN}
%O.\,Yu.~Aristov, \emph{Arens--Michael envelopes of nilpotent Lie algebras, functions of exponential type, and homological epimorphisms}, Тр. ММО, 81, № 1, МЦНМО, М., 2020, 117--136, Trans. Moscow Math. Soc. (2020), 97--114.

\bibitem{ArAnF}
O.\,Yu.~Aristov, \emph{Holomorphic functions of exponential type on connected complex Lie groups}, J. Lie Theory 29:4 (2019),
1045--1070, arXiv:1903.08080.


% \bibitem{ArHR}
% O.\,Yu.~Aristov, \emph{On holomorphic reflexivity conditions for complex Lie groups}, Proc. Edinb. Math. Soc.,  64:4  800--821 (2021).

%\bibitem{ArRC}
%О.\,Ю.~Аристов, \emph{Соотношение “коммутатор равен функции” в банаховых алгебрах}, Матем. заметки, 109:3 (2021), 323--337; Math. Notes, 109:3 (2021), 323--334.

\bibitem{Ar_lin}
О.\,Ю.~Аристов, \emph{Строение линеаризатора связной комплексной группы Ли}, Сиб. матем. журн., 64:2 (2023), 276--280.

%\bibitem{ArPiLie}
%O.\,Yu.\,Aristov, \emph{When a completion of the universal enveloping algebra is a Banach PI-algebra?}, Bull. Aust. Math. Soc, 107:3 (2023), 493--501, arXiv: 2204.07393.

\bibitem{ArLfd}
O.\,Yu.\,Aristov,
\emph{Length functions exponentially distorted on subgroups of complex Lie groups}, European J. Math., 9 (2023), 60,  arXiv: 2208.12667.

\bibitem{AHHFG}
O.\,Yu.~Aristov, \emph{Holomorphically finitely generated Hopf algebras and quantum Lie groups}, Moscow Math. J., 24:2 (2024), 145--180,  arXiv:2006.12175.

\bibitem{Ar_smash}
О.\,Ю.~Аристов, \emph{Разложение алгебры аналитических функционалов на связной комплексной группе Ли и её пополнений в итерированные аналитические смэш-произведения}, Алгебра и анализ, 36:4 (2024), 1--37, arXiv: 2209.04192.

%\bibitem{Ar_envPG}
%O.\,Yu.~Aristov, \emph{Envelopes in the class of Banach algebras of polynomial growth and $C^\infty$-functions of a finite number of free variables}, arXiv: 2401.10199.

%\bibitem{Ar_smhe}
%O.\,Yu.~Aristov, \emph{The Arens--Michael envelope of a solvable Lie algebra is a homological epimorphism}, arXiv: 2404.19433.

\bibitem{Ar_aahe}
О.\,Ю.~Аристов, \emph{Алгебры аналитических функционалов и гомологические эпиморфизмы}, arXiv: 2503.02474.

\bibitem{AP}
O.\,Yu.~Aristov, A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{Open embeddings and pseudoflat epimorphisms}, J. Math. Anal. Appl. 485 (2020) 123817.

\bibitem{Do03}
А.\,А.~Досиев, \emph{Гомологические размерности алгебры целых функций от элементов нильпотентной алгебры Ли}, Функц. анализ и его прил.,  37:1 (2003), 73--77.

\bibitem{CE60}
А.\,Картан, С.\,Эйленберг, \emph{Гомологическая алгебра}, М., ИЛ, 1960.
% Cartan, H. and Eilenberg, S. \emph{Homological Algebra}, Princeton University Press, 1956.

\bibitem{Ko21}
P.~Kosenko,  \emph{Homological dimensions of smooth crossed products}, Ann. Funct. Anal. 12, 39 (2021).

\bibitem{Ko23}
P.~Kosenko, \emph{Homological dimensions of analytic Ore extensions}, International J. Math.,  34:10 (2023), 2350061.


%\bibitem{Ku06}
%Ю.\,В.~Кузьмин, \emph{Гомологическая теория групп}, М. Факториал Пресс, 2006.


\bibitem{Li70}
Г.\,Л.~Литвинов, \emph{Групповые алгебры аналитических функционалов и их представления}, Докл. АН СССР, 190:4 (1970), 769--771.

\bibitem{Mo77}
R.\,K.~Molnar, \emph{Semi-direct products of Hopf algebras}, J.  Algebra 47, 29--51 (1977).

%\bibitem{Mo65}
%A.~Morimoto, \emph{Non-compact complex Lie groups without non-constant holomorphic functions}, Proc. of the Conf. on Complex Analysis, Minneapolis 1964, Springer, 1965, 256--272.

%\bibitem[Ne00]{Nee}K.-H. Neeb,  Holomorphy and Convexity in Lie Theory, 2000.

\bibitem{Og86}
О.\,С.~Огнева, \emph{Совпадение гомологических размерностей алгебры Фреше гладких функций на многообразии с размерностью многообразия}, Функц. анализ и его прил., 20:3 (1986),  92--93.

\bibitem{OH84}
О.\,С.~Огнева, А.\,Я.~Хелемский, \emph{Гомологические размерности некоторых алгебр основных (пробных) функций}, Матем. заметки, 35:2 (1984),  177--187. 

%\bibitem{Os02}
%D.\,V.\,Osin, \emph{Exponential radicals of solvable Lie groups}, J. of Algebra, 248 (2002), 790--805.

%\bibitem{Pi99}
%A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{On certain homological properties of Stein algebras}, Functional analysis, 3. J. Math.Sci. 95:6 (1999), 2690--2702.

\bibitem{Pi02}
A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{Biprojective topological algebras of
homological bidimension~1}, J. Math. Sci. (New York)
111:2 (2002), 3476--3495.

\bibitem{Pi4}
A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{Arens--Michael enveloping algebras and analytic smash
products}, Proc. Amer. Math. Soc. 134 (2006), 2621--2631.

\bibitem{Pir_stbflat}
A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{Stably flat completions of universal enveloping algebras},
Dissertationes Math. (Rozprawy Math.) 441 (2006), 1--60.

\bibitem{Pir_qfree}
A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{Arens--Michael envelopes, homological epimorphisms, and relatively
quasi-free algebras}, Trans. Moscow Math. Soc. (2008), 27--104.

\bibitem{Pi08}
А.\,Ю.\,Пирковский, \emph{Слабые гомологические размерности и биплоские алгебры Кёте}, Матем. сб., 
199:5 (2008), 45--80.

%\bibitem{Pi3}
%A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{Holomorphically finitely generated algebras}, J. Noncommutative Geom. 9:1 (2015), 215--264.

%\bibitem{Pi09}
%A.\,Yu.~Pirkovskii,
%\emph{Flat cyclic Fr\'echet modules, amenable Fr\'echet algebras, and approximate identities}, Homology, Homotopy and Applications, vol. 11(1), 2009, 81--114.

%\bibitem{Pi11}
%A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{The Arens--Michael envelope of a smash product}, arXiv:1101.0166.

\bibitem{Pi09}
A.\,Yu. Pirkovskii, \emph{Homological dimensions of smooth and complex analytic quantum tori},  Math. methods and Appl. Proc. of the 18th RSSU (2009) 119–142, arXiv:0907.0747.

\bibitem{Pi10}
A.\,Yu. Pirkovskii, \emph{Homological dimensions and approximate contractibility for K\"{o}the algebras}, Banach algebras 2009,
261--278, Banach Center Publ., 91, Polish Acad. Sci. Inst. Math., Warsaw, 2010.

\bibitem{Pi11A}
A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{Homological dimensions of K\"{o}the algebras}, Q. J. Math,  62:2 (2011), 487--499.

\bibitem{Pi12}
А.\,Ю.\,Пирковский, \emph{Гомологические размерности и изоморфизмы Ван ден Берга для ядерных алгебр Фреше}, Известия РАН. Сер. математическая.  76:4 (2012), 65--124.

\bibitem{Pi14A}
A.\,Yu.~Pirkovskii, \emph{Homological dimensions of modules of holomorphic functions on submanifolds of Stein manifolds}, J. Funct. Anal. 266:12 (2014), 6663--6683.

\bibitem{PP22}
A.\,Yu. Pirkovskii, K.~Piszczek,
\emph{Topological amenability and K\"{o}the co-echelon algebras}, Banach J. Math. Anal. (2022) 16:13.

\bibitem{PS07}
A.\,Yu. Pirkovskii, Yu.\,V.~Selivanov, \emph{Homologically trivial Frechet algebras}, Topological
Algebras and Applications, Contemp. Math. 427, Amer. Math. Soc., Providence, RI, 2007, 367--387.

\bibitem{Pr08}
В.\,В.~Прасолов,  \emph{Задачи и теоремы линейной алгебры}, 2-е изд., М., 2008.
%Problems and theorems in linear algebra, AMS 134 

\bibitem{Se96}
Yu.\,V.~Selivanov,
\emph{Weak homological bidimension and its values in the class of Biflat Banach algebras}, Extracta mathematicae (1996) 11:2, 348--365.

\bibitem{Se04}
Yu.\,V.~Selivanov,\emph{ Classes of Banach algebras of global dimension infinity,} Banach Algebras and
Their Applications, Contemp. Math. 363, Amer. Math. Soc., Providence, RI, 2004, 321--333.

\bibitem{Se07}
Ю.\,В.~Селиванов, \emph{Оценки снизу для гомологических размерностей банаховых алгебр}, Матем. сб., 198:9 (2007), 133--160.

\bibitem{Se18}
Ю.\,В.~Селиванов, \emph{О глобальной гомологической размерности радикальных банаховых алгебр степенных рядов}, Матем. заметки,   104:5 (2018), 737--744.

\bibitem{Se25+}
Ю.\,В.~Селиванов, \emph{Значения, принимаемые слабой гомологической биразмерностью в некоторых классах банаховых алгебр}, Функц. анализ и его прил. (в печати).


\bibitem{T0}
J.\,L.~Taylor, \emph{Homology and cohomology for topological algebras}, Adv. Math.  9 (1972), 137--182. 

\bibitem{T2}
J.\,L.~Taylor, \emph{A general framework for a multi-operator functional calculus},
Adv. Math. 9 (1972), 183--252.

\bibitem{Ha70}
М.\,Хазевинкель, \emph{Теорема двойственности для когомологий алгебр Ли}, Матем. сб.,  125:4 (1970), 639--644.

\bibitem{He81}
А.\,Я.~Хелемский, \emph{Гомологические методы в голоморфном исчислении от нескольких операторов в банаховом пространстве, по Тейлору}, УМН, 36:1(217) (1981), 127--172; Russian Math. Surveys, 36:1 (1981), 139--192.

\bibitem{X1}
A.\,Я.~Хелемский, \emph{Гомология в банаховых и топологических алгебрах}, М., МГУ, 1986.

\bibitem{He00}
A.\,Ya.~Helemskii, \emph{Homology for the algebras of analysis}, Handbook of algebra, vol. 2,
North-Holland, Amsterdam, 2000, 151--274.

\bibitem{HiNe}
J.~Hilgert, K.-H.~Neeb, \emph{Structure and geometry of Lie
groups}, Springer, 2011.

\bibitem{HO65}
G.\,Hochschild, \emph{The structure of Lie groups}, Holden Day, San Francisco, 1965.


\end{thebibliography}
\end{document}
